---
layout: page
title: "Я думаю, що за мною ведеться спостереження"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner, Ahmad Gharbeia
language: uk
summary: "Якщо ви вважаєте, що можете бути ціллю цифрового спостереження, цей розділ проведе вас питаннями для ідентифікації можливих ознак спостереження."
date: 2023-05
permalink: /uk/topics/surveilled
parent: Home
---

# Я думаю, що за мною ведеться спостереження

Нещодавно ми побачили багато нових випадків спостереження за активістами громадського простору - від використання програмного забезпечення для стеження з боку агресивних партнерів і корпоративного стеження за співробітниками до широкомасштабного стеження на державному рівні та таргетованих кампаній стеження проти активістів і журналістів. Зважаючи на широкий спектр помічених технологій і прецедентів, неможливо охопити кожен аспект спостереження, особливо у випадку надзвичайної ситуації.

Однак цей розділ буде зосереджено на звичайних випадках, які часто трапляються в цифровій сфері і стосуються пристроїв та облікових записів кінцевих споживачів, тобто це надзвичайні ситуації з можливою дієвою реакцією. Якщо доступного рішення немає, тоді ми не будемо розглядати це як надзвичайну ситуацію, і не будемо давати глибоких пояснень (натомість поділимося посиланнями).

До випадків, які не розглядаються в цьому розділі, належать:

- Фізичне спостереження. Якщо ви боїтеся, що ви є жертвою фізичного спостереження, і бажаєте допомоги, зверніться до організацій, які зосереджені на фізичній безпеці, на сторінці Комплекту екстреної цифрової допомоги [сторінка підтримки](../../support).
- Широкомасштабне спостереження з використанням такого устаткування, як камери CCTV в громадських, корпоративних і приватних місцях
- Фізичне устаткування у вигляді "жучків", які не залежать від з'єднання з інтернетом.

Другим важливим застереженням є те, що наразі спостереження певною мірою за замовчуванням ведеться за всіма:

- Інфраструктура стільникових телефонів створена так, щоб збирати масивні обсяги даних про нас самих, що може бути використано деякими операторами для того, щоб дізнатися такі подробиці, як наше місцерозташування, мережа контактів тощо.
- Такі онлайн сервіси, як соціальні мережі та провайдери електронної пошти, також збирають про нас великий обсяг даних, який, наприклад, може бути пов'язаний з рекламними кампаніями, щоб показувати нам реклами, які стосуються тем наших постів або навіть особистих повідомлень.
- Дедалі більше країн мають взаємопов'язані системи, які використовують наші ідентифікаційні дані і збирають інформацію про наше спілкування з різними громадськими установами, уможливлюючи створення "профілю" на основі запитів на документи щодо податків чи інформації про здоров'я.

Ці приклади масового спостереження та багато прецедентів таргетованих дій створюють у всіх відчуття (особливо серед активістів), що за ними спостерігають, а це може призвести до параної та вплинути на емоційну здатність упоратися з фактичними загрозами, які можуть постати перед нами. Отож, є окремі випадки, коли, залежно від нашого профілю ризиків, виконуваної нами роботи та здібностей наших потенційних противників, ми можемо мати обґрунтовані підозри про те, що за нами ведеться спостереження. Якщо це саме ваш випадок, продовжуйте читати.

Третє застереження: багато схем спостереження (особливо найбільш таргетовані) зазвичай залишають дуже мало ознак, які можуть бути помітними для жертви, що ускладнює або унеможливлює їх виявлення. Будь ласка, пам'ятайте про це при ознайомленні із цим розділом, і якщо ви все ще вважатимете, що ваш випадок не описано або він є складнішим, зверніться до організацій, перерахованих наприкінці розділу.

І останнє зауваження: будь ласка, пам'ятайте, що спостереження може бути широкомасштабним або таргетованим. Широкомасштабне спостереження зазвичай охоплює всю популяцію або велику частину її , наприклад, всіх користувачів платформи, всіх людей із певного регіону тощо. Зазвичай вони більше покладаються на технології і є менш небезпечними, ніж таргетоване спостереження, яке зосереджене на одній особі або невеликій кількості осіб, вимагає спеціально виділених ресурсів (фінансів, часу та/або можливостей), і зазвичай є небезпечнішим, ніж широкомасштабне спостереження, зважаючи на вкладення ресурсів для моніторингу активності та спілкування певної особи.

Якщо ви виявили ознаку того, що за вами ведеться спостереження, натисніть "почати", щоб розпочати огляд розділу.

## Workflow

### start

> Якщо ви це читаєте, можливо, у вас є причини вважати, що ведеться спостереження за вашим спілкуванням, місцезнаходженням та іншими видами онлайн активності. Нижче ви знайдете типові ознаки підозрілої активності, пов'язаної із спостереженням. Натисніть на свій випадок, щоб продовжити читати.

Зважаючи на інформацію, надану у вступі, із якою проблемою ви стикнулися?

 - [Я знайшов(-ла) пристрій для стеження неподалік від себе](#tracking-device-intro)
 - [Мій пристрій веде себе підозріло](#device-behaviour-intro)
 - [Мене перенаправлено на незахищені http-вебсайти для встановлення оновлень чи додатків](#suspicious-redirections-intro)
 - [Я отримую повідомлення та сповіщення щодо безпеки від довірених сервісів](#security-alerts-intro)
 - [Я знайшов(-ла) підозрілий пристрій, під'єднаний до мого комп'ютера чи мережі](#suspicious-device-intro)
 - [Інформація, якою я поділився(-лась) приватно через електронну пошту, месенджер тощо, відома супротивнику](#leaked-internet-info-intro)
 - [Здається, що конфіденційна інформація, якою ділились у телефонному дзвінку чи SMS, була злита супротивнику (особливо під час конфіденційних заходів)](#leaked-phone-info-intro)
 - [Люди навколо вас були успішно таргетовані заходами спостереження](#peer-compromised-intro)
 - [Інше / Я не знаю](#other-intro)

### tracking-device-intro

> Якщо неподалік від себе ви знайшли неочікуваний пристрій і вважаєте, що це пристрій для стеження, перший крок - слід підтвердити, чи дійсно цей пристрій слугує для стеження за вами і чи не виконує він інші важливі функції. Із запровадженням пристроїв інтернету речей (IoT) зараз можна знайти дедалі більше пристроїв, які виконують широкий діапазон дій, про які ми можемо забути через певний час використання. Один із перших кроків для перевірки того, чи це пристрій для стеження, - перевірити пристрій на наявність інформації про бренд, модель тощо. Деякі поширені пристрої для стеження, доступні на ринку за низькими цінами, - це Apple Airtags, Samsung Galaxy SmartTag або трекери Tile. Ці пристрої продаються для законних цілей, наприклад, для простішого знаходження особистих речей. Однак, особи зі зловмисними намірами можуть зловживати ними для відстеження інших осіб без їхньої згоди.
>
> Щоб перевірити, чи використовується якийсь неочікуваний трекер для стеження, окрім того, щоб фізично знайти його, розгляньте кілька спеціальних рішень:
>
> - Для Apple Airtags - в iOS [ви повинні отримати автоматичне повідомлення про виявлення невідомого пристрою протягом певного часу](https://support.apple.com/en-us/HT212227).
> - Для Android - є [додаток для перевірки Airtags поблизу](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect).
> - Для пристроїв Tile - [додаток Tile](https://www.tile.com/download) має функцію перевірки на наявність невідомих трекерів.
> - Для Samsung Galaxy SmartTags -ви можете скористатися [додатком SmartThings](https://www.samsung.com/us/smartthings/), який має подібну функцію.
>
> Інший вид пристроїв, який ви можете знайти, - це GPS трекери. Вони часто реєструють місцезнаходження своєї цілі і в деяких випадках можуть передавати інформацію через телефонну лінію або зберігати локації у якомусь внутрішньому сховищі, яке пізніше можна фізично зняти для завантаження та аналізу. Якщо ви знайдете такий пристрій, усвідомлення того, як працює пристрій, є ключовим для кращого розуміння того, хто встановив цей пристрій і як вони отримують інформацію.
>
> Який би пристрій для стеження ви не знайщли, ви повинні задокументувати про нього все: бренд, модель, спосіб під'єднання до безпровідної мережі, точне місце його знаходження, будь-які назви пристрою у відповідному додатку тощо.

Після ідентифікації пристрою у вас є декілька можливих стратегій дій. Що ви хочете робити з пристроєм?

 - [Я хочу деактивувати його](#tracking-disable-device)
 - [Хотілось би використати його для введення в оману його оператора](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

> Залежно від типу та бренду знайденого вами пристрою, вам може вдатися вимкнути або повністю деактивувати його. У деяких випадках це можна зробити в додатках для трекерів, наприклад, описаних у попередньому кроці, або за допомогою фізичних вимикачів, або навіть шляхом пошкодження пристрою. Будь ласка, пам'ятайте, що якщо ви хочете провести глибше розслідування цього інциденту, деактивація пристрою може змінити важливі докази, які на ньому зберігаються.

Чи бажаєте ви вжити подальших заходів для ідентифікації власника пристрою? (*Будь ласка, зверніть увагу на те, що для цього доведеться підтримувати онлайн під'єднання пристрою для стеження*)

 - [Так](#identify-device-owner)
 - [Ні](#pre-closure)

### tracking-use-device

> Поширена стратегія щодо пристроїв для стеження - змусити їх відстежувати щось інше, а не їхню ціль. Наприклад, ви можете залишити його у безпечному статичному місці, поки самі йдете в інше місце, або можете зробити так, що він відстежуватиме іншу рухому ціль, не пов'язану з вами. Будь ласка, пам'ятайте, що у деяких із цих сценаріїв ви можете втратити доступ до пристрою і так змусите особу, яка вас відстежувала, слідувати за іншою особою чи відстежувати певне місцезнаходження, що може мати певні наслідки з точки зору безпеки чи правової точки зору.

Чи бажаєте ви вжити подальших заходів для ідентифікації власника пристрою? (*Будь ласка, зверніть увагу на те, що для цього доведеться підтримувати онлайн під'єднання пристрою для стеження*)

 - [Так](#identify-device-owner)
 - [Ні](#pre-closure)

### identify-device-owner

> За деякими сценаріями ідентифікація власника пристрою може бути тяжкою справою і значною мірою залежатиме від виду використаного пристрою, тому ми рекомендуємо дізнатися більше інформації про пристрій для стеження, який ви знайшли. Для прикладу:
>
> - Для бездротових трекерів споживчого рівня:
>     - Як вони відображаються у додатках для перевірки?
>     - Коли ви отримали сповіщення?
>     - Чи є якийсь спосіб вилучити більше даних із пристрою, який може містити важливу інформацію?
> - Для більш спеціалізованих трекерів, наприклад GPS трекерів:
>     - Чи мають вони внутрішнє сховище? Деякі моделі мають SD картку, яку можна вийняти і подивитися, коли почалося зберігання даних, або будь-яку іншу важливу інформацію.
>     - Чи є у них телефонна лінія? Чи можете ви вилучити SIM картку з пристрою і подивитися, чи вдасться отримати її номер за допомогою іншого телефону? Маючи цю інформацію, чи можете ви знайти, хто власник цієї телефонної лінії?
> - Загальні поради
>     - Пошукайте якісь фізичні підказки, наприклад, імена, написані на пристрої, інвентарні номери тощо.
>     - Якщо пристрій під'єднано до мережі, чи є в нього спеціальна назва пристрою, в якій можуть міститися якісь ідентифікаційні дані?
>     - Хто міг мати доступ до місця, в якому ви знайшли пристрій? Якщо ви знаєте це місце, коли він міг бути встановлений?

Чи бажаєте ви подати позов проти власника пристрою для стеження?

 - [Так](#legal-action-device-owner)
 - [Ні](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

> Якщо ви бажаєте подати позов проти власника пристрою для стеження, дізнайтесь, як виглядає такий процес у вашій юрисдикції. У деяких випадках для цього потрібен юрист, в інших достатньо буде звернутися до відділку поліції, щоб почати процес. Єдина порада стосовно всіх випадків - серйозність будь-якої справи залежить від доказів, які ви зберете для неї. Хорошим початком буде скористатися порадами, викладеними у попередніх кроках цього розділу щодо того, що саме слід документувати. Більше інформації та прикладів можна знайти в інструкції Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо [документування цифрової надзвичайної ситуації](/../../documentation).

Чи потрібна вам допомога з поданням позову щодо власника пристрою для стеження?

 - [Так, мені потрібна правова допомога](#legal_end)
 - [Ні, думаю, що моє питання вже вирішене](#resolved_end)
 - [Ні, але хотілось би розглянути інші сценарії спостереження](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

> Наразі однією з найпоширеніших таргетованих технологій спостереження є інфікування телефонів або комп'ютерів шпигунськими програмами - зловмисним програмним забезпеченням, створеним для моніторингу та передачі активності іншим. Шпигунське програмне забезпечення може бути встановлене різними особами за допомогою різних методів, наприклад, зловмисні партнери можуть вручну завантажити на пристрій шпигунський додаток (зазвичай його називають програмне забезпечення для стеження або програма для відстеження подружжя) або організована злочинність може розіслати фішингові посилання для завантаження додатку.
>
> Прикладами ознак спостереження можуть бути підозрілі додатки, які ви можете знайти на своєму пристрої, з дозволами для мікрофону, камери, доступу до мережі тощо, або включення індикатора вебкамери в той час, як ви не використовуєте жодного додатка для управління нею, або "злиття" вмісту файлів на пристрої.
>
> У таких випадках зверніться до розділу Комплекту екстреної цифрової допомоги "Мій пристрій веде себе підозріло".

Що б ви хотіли зробити?

 - [Перейти на статтю про пристрій, який веде себе підозріло](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Перейти на наступний крок тут](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

> Навіть якщо це нетипово, часом ми бачимо сповіщення безпеки, коли намагаємося оновити додатки чи навіть операційні системи на своїх пристроях. Для цього є багато причин, які можуть бути законними або зловмисними. Ми повинні поставити собі декілька важливих запитань:
>
> - Чи правильно встановлено дату та час на моєму пристрої? Спосіб, у який наші пристрої довіряють серверам для безпечнішої функціональності, залежить від сертифікатів безпеки, які є дійсними протягом певного проміжку часу. Якщо, наприклад, у конфігурації вашого комп'ютера вказано якийсь попередній рік, ці перевірки безпеки будуть невдалими щодо великої кількості вебсайтів і сервісів. Якщо ваші дата та час не є точними, це може також означати, що провайдер не оновив свої сертифікати або що відбувається щось підозріле. У будь-якому разі хорошим правилом є ніколи не оновлювати чи не використовувати додатки на своєму пристрої, якщо ви бачите такі сповідення безпеки чи перенаправлення.
> - Чи з'явилася ця проблема після незвичної події, наприклад, натиску на рекламу, встановлення додатку або відкриття документу? Багато атак покладається на процеси імперсоналізації, наприклад, встановлення легітимного програмного забезпечення та оновлень, тому може бути, що ваш пристрій це виявляє і робить вам попередження або повністю зупиняє цей процес.
> - Чи відбувається процес, з яким у вас виникає проблема, якимось незвичним способом, наприклад, звичний процес оновлення цього додатку відбувається по-іншому, ніж той, який ви бачите зараз?
>
> У будь-якому разі не забувайте все документувати якомога детальніше, особливо, якщо ви хочете отримати спеціалізовану допомогу, провести глибше розслідування чи вести якісь правові дії.
>
> Майже у всіх випадках достатньо буде вирішити основну проблему, перш ніж повернути пристрій і навігацію до нормального стану. Однак можуть виникати подальші проблеми, якщо ви насправді встановили чи оновили додаток (або операційну систему) у підозрілих обставинах.

Чи натискали ви на посилання та завантажували чи встановлювали будь-яке програмне забезпечення або оновлення в підозрілих умовах?

 - [Так](#pre-closure)
 - [Ні](#suspicious-software-installed)

### suspicious-software-installed

> У більшості випадків мета атаки із захопленням процесів інсталяції або оновлення додатків або операційних систем полягає у встановленні зловмисного програмного забезпечення в системі. Якщо ви підозрюєте, що це саме ваш сценарій, рекомендуємо перейти до статті Комплекту екстреної цифрової допомоги "Мій пристрій веде себе підозріло".

Що б ви хотіли зробити?

 - [Перейти до статті про пристрій, який веде себе підозріло](../../../device-acting-suspiciously)
 - [Перейти до наступного кроку тут](#pre-closure)

### security-alerts-intro

> Якщо ви отримуєте повідомлення або сповіщення від сервісів електронної пошти, платформ соціальних мереж або будь-якого іншого сервісу, яким ви користуєтесь, і вони пов'язані з питаннями безпеки, наприклад, новими підозрілими входами з нових пристроїв або місць, спочатку перевірте, яке це повідомлення - справжнє чи фішингове. Для цього рекомендуємо спочатку ознайомитися зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги [Я отримав(-ла) підозріле повідомлення](../../../suspicious-messages).
>
> Якщо повідомлення справжнє, запитайте себе: чи є причина того, що це повідомлення може бути справжнім? Наприклад, якщо ви користуєтеся сервісом VPN або Tor, і переходите до вебверсії сервісу, він може подумати, що ви знаходитесь у країні місцезнаходження вашого сервера VPN або вихідного вузла Tor, що спричиняє повідомлення про новий підозрілий вхід, тоді як це просто ви використовуєте обхідний варіант.
>
> Поставте собі інше корисне запитання: який тип сповіщення про безпеку ви отримали? У ньому йдеться про те, що хтось намагається залогінитися у ваш обліковий запис чи вже успішно це зробив? Від відповіді залежать варіанти реагування, які можуть бути різними.
>
> Якщо ми отримали сповіщення про невдалі спроби залогінитися і нас хороший пароль (довгий, не використовується в інших сервісах тощо) і ми використовуємо багатофакторну автентифікацію (також відому як MFA або 2FA), можна не особливо турбуватися про компрометацію облікового запису. Незалежно від серйозності загрози компрометації облікового запису завжди переглядайте логи нещодавньої активності, де зазвичай можна перевірити історію логінів, зокрема, місцезнаходження та тип пристрою.
>
> Якщо ви бачите щось підозріле в логах своєї активності, найпоширеніші стратегії, залежно від облікового запису, такі:
>
> - зміна паролів;
> - використання MFA;
> - спроба від'єднати всі пристрої від облікового запису;
> - документування ознак спроби хакерського зламу (якщо потрібна допомога, дізнайтесь більше або почніть процедуру судового позову).
>
> Інше важливе запитання, яке може допомогти оцінити ці сповіщення: чи ділимося ми доступом до пристроїв або облікового запису з іншою особою, яка й могла викликати сповіщення тривоги. Якщо це так, будьте обережними з рівнем доступу до вашої інформації, який ви надаєте іншим, і повторіть кроки, вказані вище, якщо бажаєте відмінити доступ цієї третьої особи.

Якщо ви вважаєте, що є інші потенційні загрози, вказані на початку розділу, які ви бажаєте перевірити, або у вас складніший випадок і ви хочете звернутися по допомогу, натисніть Далі.

 - [Далі](#pre-closure)


### suspicious-device-intro

> Якщо ми знайшли підозрілий пристрій, перше, що ми маємо запитати себе: чи є цей пристрій зловмисним чи повинен бути там, де він є. Причина цього в тому, що за останні роки кількість пристроїв із можливостями комунікації в наших домівках і на робочих місцях значно зросла: принтери, розумні світильники, пральні машини, термостати тощо. Зважаючи на велику кількість цих пристроїв, може статися так, що ми хвилюємося про пристрій, установку якого ми самі вже не пам'ятаємо або який було встановлено кимось іншим, і він не є зловмисним.
>
> Якщо ви не знаєте, чи зловмисний той пристрій, який ви знайшли, одна з перших речей, яку слід зробити, - це отримати інформацію про нього: бренд, модель, під'єднання до провідної мережі чи безпровідної, чи вказує він, що він робить, чи ввімкнений він тощо. Якщо ви все ще не знаєте, що робить цей пристрій, ви можете взяти цю інформацію, пошукати в інтернеті та дізнатися більше про те, що це за пристрій та що він робить.

Ви перевірили пристрій. Як ви тепер вважаєте, він законний?

 - [Це був законний пристрій](#pre-closure)
 - [Після перевірки я все ще не знаю, що робить цей пристрій та чи є він зловмисним](#suspicious-device2)


### suspicious-device2

> Якщо після первинної перевірки ви все ще турбуєтесь про пристрій, розгляньте віддалену можливість того, що це пристрій для стеження. Зазвичай ці пристрої моніторять активність у мережі, до якої вони під'єднані, або навіть можуть реєструвати й передавати аудіо та/або відео так само, як і шпигунське програмне забезпечення. Важливо розуміти, що цей сценарій є дуже непоширеним і зазвичай пов'язаний із профілями високого ризику. Однак, якщо стосується саме вас, є деякі речі, які ви можете зробити:
>
> - Від'єднайте пристрій від мережі/джерела живлення і перевірте, чи всі спеціально підключені сервіси навколо працюють без проблем. Після цього можете попросити якогось експерта проаналізувати пристрій.
> - Дізнайтесь про пристрій трохи більше і попросіть допомоги (загалом це стосується складніших тестів, наприклад, мепінг мережі або пошук незвичних сигналів).
> - В якості превентивного заходу для зменшення будь-якого спостереження в мережі, якщо ви залишаєте пристрій підключеним, використовуйте VPN, Tor або подібний інструмент для шифрування вашого вебперегляду, а також інструменти для спілкування з наскрізним шифруванням.
> - В якості превентивного заходу для зменшення потенційного запису аудіо/відео, якщо ви залишаєте пристрій підключеним, фізично ізолюйте пристрій, щоб він не уловлював жодного цінного аудіо чи відео.

Якщо ви вважаєте, що є інші потенційні загрози, вказані на початку, які ви бажаєте перевірити, або ви хочете звернутися по допомогу, натисніть Далі.

 - [Далі](#pre-closure)
 - [Думаю, я розв'язав(-ла) свою проблему](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

> Ця частина розділу стосується зливу даних з інтернет сервісів та активності. Що стосується інформації, злитої зі спілкування телефоном, перейдіть до розділу ["Конфіденційна інформація, якою ділились у телефонному дзвінку чи SMS, була злита супротивнику"](#leaked-phone-info-intro).
>
> Загалом зливи із сервісів, заснованих на інтернеті, можуть статися через три причини:
>
> 1. Інформація вже була публічною, тому цей випадок тут не розглядається.
> 2. Інформацію було злито безпосередньо з облікового запису (поширеніше серед "менших" зловмисників, які є ближчими до жертви).
> 3. Інформацію було злито з платформи, куди спочатку її було завантажено (поширеніше серед "великих" зловмисників, наприклад, органів влади та великих компаній).
>
> Ми розглянемо два останні випадки, оскільки вони більше стосуються надзвичайних ситуацій, поширеніших серед активістів громадського простору. Ознайомтесь зі статтями, починаючи із запитання, вказаного нижче:

Чи ділитеся ви пристроями або обліковими записами зі своїм супротивником?

 - [Так](#shared-devices-or-accounts)
 - [Ні](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

> У деяких випадках спільний доступ до облікового запису з іншими особами може дати непередбаченим сторонам доступ до конфіденційної інформації, яку згодом може бути легко злито. Також зазвичай, коли ми ділимося обліковими записами, потрібно робити цей процес практичним, що часто впливає на безпеку механізмів доступу до облікового запису. Наприклад, паролі роблять слабшими, щоб ними легше було ділитися, і вимикають багатофакторну автентифікацію (MFA або 2FA), щоб дозволити багатьом людям залогінитися в один і той же обліковий запис.
>
> Перша порада: оцініть, хто повинен мати доступ до відповідних облікових записів чи ресурсів (наприклад, документів у хмарному сховищі) і обмежте цю кількість людей до необхідного мінімуму. Інший корисний принцип: мати окремі облікові записи для кожної особи, що дозволить усім конфігурувати свої налаштування доступу найбезпечнішим способом.
>
> Рекомендуємо також переглянути розділ ["Я отримую повідомлення та сповіщення щодо безпеки від довірених сервісів"](#security-alerts-intro), де ви можете знайти поради щодо посилення облікових записів у разі підозрілого доступу.

Натисніть Далі для детальнішого вивчення своєї ситуації.

 - [Далі](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

Чи може ваш супротивник контролювати онлайн сервіси, які ви використовуєте, чи мати доступ до них і зберігати злиту інформацію? (*Зазвичай це стосується органів влади, правоохоронних органів або самих провайдерів*)

 - [Так](#control-of-online-services)
 - [Ні](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

> Часом супротивники мають легкий доступ до платформ, якими ми користуємося, або навіть контролюють їх. Поставте собі декілька простих запитань:
>
> - Хто є власником сервісу?
> - Чи це супротивник?
> - Чи має супротивник доступ до серверів або даних через законні запити на отримання інформації?
>
> Якщо ваша відповідь "так", радимо перемістити інформацію на іншу платформу, не контрольовану супротивником, щоб уникнути подальших зливів.
>
> Іншими корисними ознаками можуть бути:
>
> - активність залогінення (зокрема, географічне місцезнаходження), за наявності;
> - дивна поведінка зчитаних і незчитаних елементів;
> - конфігурації, які впливають на дії з повідомленнями чи інформацією, зокрема, переспрямування, правила щодо відбивання електронних листів тощо, за наявності.
>
> Також ви можете перевірити, чи читає ваші повідомлення хтось, для кого вони не були призначені, за допомогою токенів Canary, наприклад, ми можемо згенерувати такі в [canarytokens.org](https://canarytokens.org/generate)

Натисніть Далі, щоб детальніше вивчити свою ситуацію.

 - [Далі](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

Чи має ваш супротивник доступ до обладнання для спостереження та здатність застосувати його поряд із вами?

 - [Так](#leaked-internet-info4)
 - [Ні](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

> Сильніші супротивники можуть бути здатними використовувати спеціалізоване обладнання для спостереження навколо своїх жертв, наприклад, встановлювати пристрої для стеження чи інфікувати ваші пристрої шпигунським програмним забезпеченням.

Чи думаєте ви, що вас можуть відстежувати за допомогою пристрою для стеження, або що ваш комп'ютер чи мобільний телефон можуть бути інфіковані шпигунським програмним забезпеченням, щоб шпигувати за вами?

 - [Хочу дізнатися більше про пристрої для стеження](#tracking-device-intro)
 - [Хочу дізнатися більше про можливість компрометації мого пристрою за допомогою зловмисного програмного забезпечення](#device-behaviour-intro)

### leaked-phone-info-intro

> Як описано у вступі до цього розділу, широкомасштабне спостереження за телефоном - це широко розповсюджена загроза у більшості (якщо не всіх) регіонів і країн. В основному, пам'ятайте, що операторам (і будь-кому з контролем чи доступом до них) дуже просто перевірити таку інформацію:
>
> - Збережені місцезнаходження (кожного разу, коли телефон увімкнено та під'єднано до мережі), дані з веж мобільного зв'язку, до яких підключався телефон.
> - Логи дзвінків (хто кому телефонував, коли і наскільки довго).
> - SMS (і логи, і фактичний зміст повідомлень).
> - Інтернет-трафік (це менш поширено і менш корисно для зловмисників, але на цій основі можна робити висновки про те, які додатки і коли були використані, на які вебсайти заходили тощо).
>
> Іншим сценарієм, який, хоча і нечасто, але все ще спостерігають у деяких контекстах, є використання фізичних пристроїв для перехоплювання під назвою стінгреї (перехоплювачі мобільного сигналу) або IMSI-уловлювачі. Ці пристрої вдають законну вежу мобільного зв'язку, щоб через неї переспрямувати телефонний трафік людей, які фізично перебувають неподалік. Хоча вразливості, які дозволяють цим пристроям працювати, вже усувають або зменшують за допомогою новіших протоколів (4G/5G), все ще можливо приглушити сигнал, щоб змусити телефони повірити, що єдиний доступний протокол - це 2G (саме ним найчастіше зловживають ці пристрої). Для цього випадку є деякі досить надійні ознаки, особливо щодо зниження рівня протоколу до 2G у місцевості, де повинен бути 4G або 5G або де інші люди навколо під'єднуються до новіших протоколів без жодних проблем. Для отримання детальнішої інформації перейдіть на [вебсайт FADe Project](https://fadeproject.org/?page_id=36). Можна також додатково запитати себе, чи доведено, що ваш противник має доступ до такого пристрою.
>
> Загальна рекомендація для цих сценаріїв: радимо особам із групи ризику перенести своє спілкування на зашифровані канали, які покладаються на інтернет, а не на традиційні телефонні дзвінки та SMS. Те ж саме стосується використання VPN чи Tor для сенситивного інтернет-трафіку (включно з додатками). Великим невирішеним питанням залишатиметься відстеження місцезнаходження користувача, яке є неминучим у випадку під'єднання до телефонної мережі.
>
> Що стосується широкомасштабного збору даних через операторів, у деяких юрисдикціях користувачі можуть попросити поінформувати їх, які дані про них були повідомлені раніше. Ви можете дізнатися про це, якщо це стосується вас та якщо інформація буде надійною для виявлення можливого спостереження. Пам'ятайте, що зазвичай це вимагає юридичного запиту.

Якщо ви хотіли б перевірити інші потенційні загрози або у вас складніший випадок і ви хочете попросити про допомогу, натисніть Далі.

 - [Далі](#pre-closure)


### peer-compromised-intro

> Якщо будь-яка особа або організація, пов'язана з вами, стала жертвою спостереження, спробуйте зрозуміти, які технології були при цьому використані, і вибрати найближчі варіанти з попереднього списку, щоб ви могли отримати більш відповідний контекст і вирішити, чи ви також могли бути жертвою подібних технологій.

Що б ви хотіли зробити?

 - [Перейти на попередній крок](#start)
 - [Не впевнений(-а)](#pre-closure)

### other-intro

> Попередній список охоплював найпоширеніші випадки, які часто спостерігають активісти в громадському просторі, але ваша ситуація може бути там не розкрита. Якщо так і є, натисніть "Мені потрібна допомога"; іншим варіантом є повернення до списку найпоширеніших випадків і вибір найближчого сценарію, застосовного до вас, щоб отримати детальніші інструкції.

Що б ви хотіли зробити?

 - [Перейти на список потенційних загроз](#start)
 - [Мені потрібна допомога](#help_end)

### pre-closure

> Сподіваємося, що цей розділ був для вас корисним. Ви можете обрати, чи перейти до початкового списку сценаріїв, щоб перевірити інші загрози, про які ви можете турбуватися, чи перейти до списку організацій, до яких ви можете звернутися по допомогу зі складнішими випадками.

Що б ви хотіли зробити?

 - [Я б хотів(-ла) дізнатися про інші технології спостереження](#start)
 - [Думаю, моя проблема не описана в цьому розділі або занадто складна](#help_end)
 - [Думаю, у мене є чітке розуміння того, що зі мною відбувається](#resolved_end)


### help_end

> Якщо вам потрібна додаткова допомога із випадками спостереження, зверніться до організацій, перерахованих нижче.
>
> *Примітка: коли ви звернетесь до якоїсь організації і попросите її про допомогу, повідомте їм про процедуру, якої ви дотримувались, і про всі ознаки, які ви знайшли, щоб полегшити будь-який наступний крок.*

:[](organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

> Якщо вам потрібна допомога з тим, щоб подати позов проти когось, хто незаконно шпигує за вами, зверніться до однієї з організацій, вказаних нижче.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Сподіваємося, ця інструкція для усунення деяких проблем була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- Перенесіть все спілкування з незахищених каналів, наприклад, телефонних дзвінків та SMS, на зашифровані канали, які покладаються на інтернет, наприклад,додатки-месенджери із наскрізним шифруванням та вебсайти, захищені через HTTPS.
- Якщо ви боїтеся можливого моніторингу вашого інтернет-трафіку і вважаєте, що це може бути ризиком для безпеки, розгляньте можливість під'єднання до інтернету через інструмент шифрування, наприклад, VPN або Tor.
- Стежте за всіма пристроями, присутніми у вашому просторі, особливо тими, що під'єднані до інтернету. Бажано знати, що саме вони роблять.
- Уникайте спільного доступу до сенситивної інформації через сервіси, контрольовані супротивником.
- Якомога більше мінімізуйте спільний доступ до ваших облікових записів або пристроїв.
- Пам'ятайте про підозрілі повідомлення, вебсайти, завантаження та додатки.

#### resources

- [Apple’s Android App to Scan for AirTags is a Necessary Step Forward, But More Anti-Stalking Mitigations Are Needed](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking).
- [Privacy for Students](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): With references of surveillance techniques in schools that can apply to many other scenarios.
- [Security in a Box: Protect the privacy of your online communication](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/)
- [Security in a Box: Visit blocked websites and browse anonymously](https://securityinabox.org/en/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Security in a Box: Recommendations for encrypted chat tools](https://securityinabox.org/en/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
